<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="Kylt_9">Лекарственные культуры</string>
    <string name="abc_action_bar_home_description">Navigate home</string>
    <string name="abc_action_bar_up_description">Navigate up</string>
    <string name="abc_action_menu_overflow_description">More options</string>
    <string name="abc_action_mode_done">Done</string>
    <string name="abc_activity_chooser_view_see_all">See all</string>
    <string name="abc_activitychooserview_choose_application">Choose an app</string>
    <string name="abc_capital_off">OFF</string>
    <string name="abc_capital_on">ON</string>
    <string name="abc_menu_alt_shortcut_label">Alt+</string>
    <string name="abc_menu_ctrl_shortcut_label">Ctrl+</string>
    <string name="abc_menu_delete_shortcut_label">delete</string>
    <string name="abc_menu_enter_shortcut_label">enter</string>
    <string name="abc_menu_function_shortcut_label">Function+</string>
    <string name="abc_menu_meta_shortcut_label">Meta+</string>
    <string name="abc_menu_shift_shortcut_label">Shift+</string>
    <string name="abc_menu_space_shortcut_label">space</string>
    <string name="abc_menu_sym_shortcut_label">Sym+</string>
    <string name="abc_prepend_shortcut_label">Menu+</string>
    <string name="abc_search_hint">Search…</string>
    <string name="abc_searchview_description_clear">Clear query</string>
    <string name="abc_searchview_description_query">Search query</string>
    <string name="abc_searchview_description_search">Search</string>
    <string name="abc_searchview_description_submit">Submit query</string>
    <string name="abc_searchview_description_voice">Voice search</string>
    <string name="abc_shareactionprovider_share_with">Share with</string>
    <string name="abc_shareactionprovider_share_with_application">Share with %s</string>
    <string name="abc_toolbar_collapse_description">Collapse</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="analiz">Аналiз ризикiв</string>
    <string name="app_name">iAgron</string>
    <string name="appbar_scrolling_view_behavior">com.google.android.material.appbar.AppBarLayout$ScrollingViewBehavior</string>
    <string name="bottom_sheet_behavior">com.google.android.material.bottomsheet.BottomSheetBehavior</string>
    <string name="button_text">Начать</string>
    <string name="character_counter_content_description">Characters entered %1$d of %2$d</string>
    <string name="character_counter_overflowed_content_description">Character limit exceeded %1$d of %2$d</string>
    <string name="character_counter_pattern">%1$d / %2$d</string>
    <string name="chip_text">Chip text</string>
    <string name="clear_text_end_icon_content_description">Clear text</string>
    <string name="error_icon_content_description">Error</string>
    <string name="exposed_dropdown_menu_content_description">Show dropdown menu</string>
    <string name="fab_transformation_scrim_behavior">com.google.android.material.transformation.FabTransformationScrimBehavior</string>
    <string name="fab_transformation_sheet_behavior">com.google.android.material.transformation.FabTransformationSheetBehavior</string>
    <string name="hide_bottom_view_on_scroll_behavior">com.google.android.material.behavior.HideBottomViewOnScrollBehavior</string>
    <string name="icon_content_description">Dialog Icon</string>
    <string name="kylt_1">Сільськогосподарські культури - культурні рослини, оброблювані з метою отримання продуктів харчування, технічного сировини і корми для худоби. До сільськогосподарських культур відносяться зернові, зернобобові, кормові, олійні, ефіроолійні, технічні, овочеві, лікарські, квіткові, плодові, ягідні рослини, картопля, цукровий буряк, виноград. Сільськогосподарські культури - культурні рослини, оброблювані з метою отримання продуктів харчування, технічного сировини і корми для худоби. Згідно зі статтею 1 Федерального закону «Про насінництво», до сільськогосподарських культур відносяться зернові, зернобобові, кормові, олійні, ефіроолійні, технічні, овочеві, лікарські, квіткові, плодові, ягідні рослини, картопля, цукровий буряк, виноград, використовувані в сільськогосподарському виробництві. Фактори, що впливають на продуктивність сільськогосподарських культур: Основними факторами, що впливають на продуктивність сільськогосподарських культур, є: природні (природні) умови (температура повітря, сонячна радіація), впливати на які людина не може, але які враховуються при виборі строків сівби, густоти стояння рослин, напряму рядків і т. д. фактори, що залежать від виробничої діяльності людини: наявність вологи в грунті; забезпеченість рослин елементами живлення; сорт; якість насіння; захист посівів від шкідників, хвороб і бур\'янів; регулювання зростання; збір врожаю. Селекція сільськогосподарських культур: Впровадження нових сортів з високим продуктивним потенціалом збільшує продуктивність сільськогосподарських культур. Hост врожайності зернових культур стався після впровадження у виробництво сорти пшениці «Безостая» і її різновидів. Були виведені сорти твердої пшениці, такі як «Парус» і «Корал» (сорти озимої пшениці, що дають 90 центнерів з гектара), «Саратовська 46» і «Жигулівське» (сорти ярої пшениці, що дають 50-60 центнерів з гектара). Були створені гібриди кукурудзи, стійкі до вилягання, посухи та відрізняються більшою насіннєвою продуктивністю ( «Код 215», «Колективний 100 ТВ» і ін.). Валовий збір сільськогосподарських культур: Валовим збором сільськогосподарських культур називається обсяг фактично зібраної сільськогосподарської продукції. Облік продукції ведеться по окремих культурах або за деякими групами культур з усієї площі посіву. Даний показник обчислюється з 1954 року. Обсяг валового збору сільськогосподарських культур обчислюється в тисячах тонн або центнерів.</string>
    <string name="kylt_10">Ягодные культуры</string>
    <string name="kylt_11">Картофель</string>
    <string name="kylt_12">Сахарная свёкла</string>
    <string name="kylt_13">Виноград</string>
    <string name="kylt_2">Зернові культури в Україні та й в усьому Світі, мають стратегічне значення, адже без масштабного постачання зернових, у тваринницьких господарствах не було б високих показників. Зернові культури – основа сільськогосподарського виробництва. Зерно є основним енергетичним джерелом життєдіяльності людського організму. У структурі харчових продуктів, зернові та зернобобові культури складають 76%. На бульбоплоди й коренеплоди, овочі, фрукти, цукор приходиться тільки 17,2% виробництва продуктів. Зернові культури поділяються на: I групу – культури північного походження з довгим днем в літній період: пшениця, жито, ячмінь, овес; II групу – культури південного походження з коротким днем в літній період: кукурудза, просо, сорго, гречка та рис, іноді також відносять чумизу (італійське просо), Пайзе (японське просо), африканське просо. Серед культур I групи розрізняють ярі, озимі різновиди й дворучки, II групи – тільки ярі. Озимі, для проходження стадії яровизації в початковій стадії розвитку, вимагають невеликих температур від -1 до + 10°С протягом 20-60 днів. Їх висівають восени, за 50-60 днів до настання стійких морозів, врожай отримують в наступному році. При посіві навесні, вони найчастіше кущяться та не утворюють стебла й колоски. Ярові хліба для проходження стадії яровизації вимагають більш високих температур: від +5 до +20°С протягом 7-20 днів. Висівають навесні, урожай збирають в тому ж році. Дворучки проходять стадію яровизації при температурі +3-15°С. Для південних районів селекціонерами виведені сорти, які добре ростуть і розвиваються, дають врожай як при весняному, так і при осінньому посіві. Класифікація хлібних культур на озимі, ярі та дворучки відносна, проте в практичному плані має велике значення, адже дозволяє розподілити інтенсивність робіт у весняний період і під час збирання. Пшениця озима є однією з найцінніших зернових культур, оскільки зерна пшениці містять багато білка, жиру, вуглеводів. Сорти озимої пшениці вважаються найбільш цінними й врожайними. Необхідно обробляти кілька сортів озимої пшениці одночасно, щоб отримати хороші врожаї. Ці сорти мають відрізнятися за біологічними та господарсько-корисними ознаками. При виборі сортів на посів, враховується стан поля. Внесок сорту в досягнутий рівень врожайності становить 40-50%. Тому правильний підбір сорту для тої чи іншої місцевості має велике значення для успішного вирощування озимої пшениці. Вирішальне значення для раннього етапу розвитку озимої пшениці має підготовка насіння з високою схожістю. Від якості посівного матеріалу багато в чому залежить її перезимовка й врожайність. Маса 1000 зерен повинна становити 40-50 г, схожість сертифікованого насіння – не менше 85%.</string>
    <string name="kylt_3">Зернобобові культури вирощуються для отримання білка, і відносяться до сімейства бобових. У них стрижнева коренева система і власне насіння (в ботанічному плані), а плоди називаються бобами. Листя у них трьох типів - трійчастого, перисті і пальчаті. Культури з трійчастого листям (крім квасолі багатоквітковою), а також пальчастими виносять сім\'ядолі на поверхню ґрунту, в той час як з пір\'ястими листям - не виносять. До групи зернових бобових культур відносяться однорічні рослини сімейства Бобові: горох, нут, соя, квасоля, сочевиця, чина, кормові боби, люпин. У всіх зернових бобових рослин є ряд загальних особливостей. За будовою листя зернові бобові діляться на три групи: рослини з пір\'ястим листям (горох, сочевиця, чина, нут, боби); з трійчастого листям (квасоля, соя); з пальчастими листям (люпин). Рослини першої групи проростають за рахунок Епікотиль і тому не виносять сім\'ядолі на поверхню. Вони допускають глибшу закладення насіння, боронування до появи сходів і після. Рослини другої і третьої груп ростуть спочатку завдяки розтягуванню подсемядольного коліна (гіпокотиля) і виносять на поверхню грунту сім\'ядолі. Вони вимагають меншої загортання насіння, їх не можна боронувати до сходів. Коренева система зернових бобових має головний стрижневий корінь, який проникає на глибину до 1 - 2 м, і численні бічні коріння другого, третього і наступних порядків, розміщені в основному в орному шарі. Стебло у зернових бобових має різну будову. У гороху, вики, сочевиці, чини і деяких форм квасолі стебла лазять. Верхівкові листочки перистих листя скорочені в вусики, за допомогою яких рослини чіпляються один за одного. До повного наливу насіння стебла підтримуються в вертикальному положенні, до дозрівання стебла полягають. У сої, люпину, бобів, нуту, кущових форм квасолі стебла прямостоячі і зберігають вертикальне положення протягом усієї вегетації. Квітки оцвітина подвійна. Віночок складається з пелюсток неоднаковою величини і форми (човник, парус і крила). У квітці 10 тичинок і один товкач. Забарвлення віночка від білої до яскраво-червоної і фіолетової. У більшості зернових бобових квітки зібрані в суцвіття (головка, кисть) на верхівці головного стебла і бічних пагонів. Плід - боб. Розкривається він двома стулками і містить кілька насіння. Після дозрівання у більшості видів боби розтріскуються по поздовжніх швах, стулки бобу скручуються і насіння розкидаються. У нуту і деяких видів і сортів люпину боби не розтріскуються. Останнім часом вдалося створити сорти сої, чини і квасолі зі слабкою розтріскуваності бобів. Насіння складаються з насінної оболонки і зародка. Зародок складається з двох м\'ясистих сім\'ядоль і укладених між ними зародкового корінця і почечки, з яких формується надземна частина рослини. Сім\'ядолі є зародкові листя, в них відкладаються поживні речовини, використовувані при проростанні. Вимоги до температури. Зернові бобові по їх відношенню до температури ділять на три групи: найбільш холодостійкі, холодостійкі і теплолюбні. Холодостійкі культури (нут, горох, сочевиця) переносять в фазі сходів заморозки до -8 ° С, люпин і кормові боби до -6 ° С, а соя до -3 ° С. Найбільш чутлива до заморозків квасоля, сходи її гинуть при температурі -1 ° С. Для зернових бобових рослин особливо важливі підвищені температури в фази наливу і дозрівання насіння, що не дозволяє проводити посів в більш пізні терміни і обмежує просування деяких з них в більш північні райони. Вимоги до вологи. Зернові бобові пред\'являють більш високі вимоги до вологозабезпечення протягом вегетації, ніж інші зернові культури. Це пов\'язано з тим, що навіть при нетривалому дефіциті вологи бульби відмирають через нестачу вуглеводів. Припинення симбиотической азотфиксации викликає азотне голодування рослин і зниження продуктивності. При відновленні оптимальної вологості грунту на периферії кореневої системи утворюються нові бульби, однак азотний стрес негативно позначається на врожайності культур. Найбільш вимогливі до вологи соя, люпин, кормові боби, горох. Групу засухостійких складають чину і нут. Проміжне становище займають квасоля і сочевиця. Оптимальна вологість грунту для всіх культур, що забезпечує найактивнішу азотфіксацию і найбільший урожай кращої якості - це вологість в діапазоні від 100% ППВ до вологості розриву капілярів (близько 60% ППВ). Ставлення до світла. За вимогами до світла зернові бобові класифікують на 3 групи: 1 - рослини довгого дня (горох, сочевиця, чина, люпин і боби) у них період вегетації коротшає з подовженням світлового дня; 2 - рослини короткого дня (соя і деякі види квасолі), у них період вегетації скорочується зі зменшенням світлового дня; 3 - група нейтральних рослин (більшість сортів квасолі звичайної і нуту). Однак майже у кожної культури є сорти, які до тривалості дня ставляться нейтрально. Вимоги до грунту. Найбільш сприятливі для зернових бобових среднесвязние, слабокислі або нейтральні суглинні і супіщані грунти, що містять досить фосфору, калію і кальцію. Вони погано ростуть на кислих і піщаних грунтах. Виняток становить люпин жовтий, який дає хороші врожаї на піщаних ґрунтах навіть при рН = 4,0 - 4,5. На піщаних слабокислих грунтах непогано росте горох польовий (пелюшка). Оптимальна щільність ґрунту для нормального розвитку кореневої системи 1,0 - 1,3 г / см3. Особливі вимоги зернових бобових культур до об\'ємної маси грунту обумовлені необхідністю підвищеної аерації кореневої системи, так як для біологічної фіксації 1 мл азоту повітря в енергетичних центрах клубеньков витрачається 3 мл кисню, що надходить через поверхню бульб. На зв\'язкових грунтах з підвищеною щільністю симбиотическая система відчуває кисневе голодування, і активність біологічної азотфіксації знижується. Це визначає диференціацію технологічних прийомів. Розміщення в сівозміні та система добрив. Зернові бобові розміщують в сівозміні після будь-яких культур, крім багаторічних бобових трав і зернових бобових. Вважають, що зернові бобові культури можна повертати на те саме поле не раніше ніж через 3 - 4 роки, коли чисельність специфічних шкідників і хвороб знизиться. Самі зернові бобові культури є хорошими попередниками для зернових, просапних і технічних культур, оскільки при сприятливих умовах симбіозу вони менш, ніж інші культури, виснажують грунт азотом. Оскільки зернові бобові культури містять більше поживних речовин в одиниці врожаю, то і потреба їх в елементах мінерального живлення вище, ніж у злакових культур. При дуже низькому і низькому вмісті в грунті фосфору і калію і підвищеної кислотності внесення навіть високих норм фосфорно-калійних добрив і вапна безпосередньо під бобову культуру не забезпечує активної азотфіксації і гарного врожаю через наявність в орному шарі ґрунту численних осередків з підвищеною кислотністю і низьким вмістом фосфору і калію. На такому грунті рекомендується висівати бобові на другий рік після вапнування і внесення фосфорно-калійних добрив. На грунтах з підвищеним і високим вмістом фосфору і калію фосфорно-калійні добрива, як правило, несуттєво підвищують врожайність зернових бобових. Виняток серед зернових бобових представляє люпин жовтий, під який фосфорно-калійні добрива не вносять, якщо зміст цих елементів в грунті становить понад 50 мг / кг ґрунту. Мікроелементи рослини споживають в незначних кількостях, проте вони мають дуже важливе значення для симбіотичної азотфіксації. Недолік їх різко знижує, а іноді виключає фіксацію азоту повітря. На передньому плані з них представляють бор і молібден. Молібден входить до ферментний комплекс нитрогеназа, який здійснює розщеплення молекул азоту. Бор сприяє розвитку судинно-провідної системи, що доставляє вуглеводи з листя в бульби. При вирощуванні зернових бобових культур застосовують бактеріальні добрива. Для освіти бульб на корінні бобових культур необхідна наявність специфічного вирулентного активного штаму ризобій. Кожен вид роду Rhizobiumінфіцірует один або кілька видів бобових культур. Там, де цю культуру обробляють давно, в грунті є спонтанні штами Rhizobium. А культури, що висіваються вперше на даному полі, вимагають штучного зараження специфічним штамом. При сприятливих умовах симбіозу (рН, відповідна біології цієї культури, достатня забезпеченість макро- і мікроелементами, наявність специфічного вирулентного активного штаму Rhizobium) під зернові бобові культури не слід вносити азотні добрива. Вони, пригнічуючи симбіоз, знижують кількість фіксованого азоту повітря на величину засвоєного азоту добрив і не підвищують насіннєву продуктивність зернових бобових культур. Посів і догляд за посівами. В обробленні зернових бобових є багато спільних елементів, однак для кожної культури є свої технологічні особливості. Основний обробіток грунту під зернові бобові культури та ж, що і під зернові мятлікові. При посіві їх після зернових проводять лущення стерні, потім проводять зяблеву оранку. Передпосівна обробка полягає в культивації, вирівнювання і накоченні грунту. Передпосівне вирівнювання і коткування забезпечують рівномірну закладення насіння, дружні сходи і розвиток рослин, знижують втрати при збиранні на насіння культур з вилягає стеблом. Насіння обробляють в день посіву, ще краще робити це безпосередньо перед посівом, так як Rhizobium, нанесені на поверхню насіння, швидко гинуть - вже через 5 - 6 год після обробки їх число зменшується вдвічі. Якщо бактеризованою насіння не були висіяні в той же день, їх знову обробляють в день посіву. Обробку насіння пестицидами краще здійснювати завчасно, не менше ніж за 3 - 4 тижні до посіву; обробку препаратами, менш токсичними для бульбочкових бактерій (фундазолом), можна поєднувати з обробкою бактеріальним добривом в день посіву. Терміни та норми висіву обумовлені біологією культури, метою і умовами її обробітку. Холодостійкі культури висівають в ранні терміни. Запізнення з посівом на 7 - 12 днів знижує їх врожайність на 15 - 20%. Теплолюбні культури (сою і квасоля) сіють при температурі верхнього шару грунту 8 - 12 ° С. Догляд за посівами полягає в знищенні ґрунтової кірки, боротьбі з бур\'янами, шкідниками і хворобами рослин. Збирання зернових бобових. Особливості збирання зернових бобових полягають в двофазної прибирання в зв\'язку з нерівномірністю дозрівання насіння. Спочатку скошують у валки, а після висихання маси обмолочують зерновими комбайнами, відрегульованими на обмолот зернових бобових культур. Нут і сою прибирають прямим комбайнуванням. Вирощування зернових бобових культур на зелену масу. Максимальний урожай зеленої маси бобових культур найкращої якості і з найменшими витратами можна отримати при вирощуванні багаторічних бобових трав в чистих посівах. Для отримання високобілкової зеленої маси широко вирощують однорічні бобові культури. Насіння таких культур, як горох польовий, люпин вузьколистий, вика посівна і волохата, практично не використовують в комбікормової промисловості; їх вирощують переважно на зелену масу. Крім того, на зелену масу обробляють і культури зернового використання - горох посівний, кормові боби, чину, сою, люпин білий. Агротехніка зернових бобових культур на зелену масу в основному не відрізняється від агротехніки їх на насіння. Лише норму висіву насіння збільшують на 10 - 15%. Збирання врожаю на зелену масу проводять в період повного наливу насіння в середніх бобах, коли рослини ще не скидають листя.</string>
    <string name="kylt_4">Кормові культури - група сільськогосподарських культур, що вирощуються на корм сільськогосподарським тваринам і птахам. Більшість польових культур в різному ступені можна віднести до кормових, так як їх побічна продукція придатна для згодовування тваринам. Так, озимі зернові культури (жито, пшениця, тритикале, ячмінь) використовуються в системі зеленого конвеєра. Вітчизняними та зарубіжними селекціонерами були виведені спеціальні сорти для отримання високих врожаїв зеленої маси зернових. Багато зернобобові культури також вирощуються нема на продовольчі, а на кормові цілі. Більше 60% виробленого зерна і відходів його переробки (висівки, полова) йде на корм тваринам. Картопля, цукровий буряк і продукти їх переробки в великій кількості йдуть на корм. Макуха та шроти, що відрізняються високими кормовими показниками і одержувані при виробництві рослинного масла з насіння олійних і прядильних культур. У сучасному сільськогосподарському виробництві обробляється ряд культур, зелена маса або коренеплоди яких йдуть в основному на корм тваринам і птиці в свіжому або переробленому вигляді (сіно, сінаж, силос). Для заготівлі силосу в основному використовують кукурудзу, соняшник, травосмеси однорічних трав. Для заготівлі соковитих кормів використовують багаторічні трави, кормові капусту, дикоросла різнотрав\'я. У 1970-1980 рр. площа посівів кормові культур в СРСР становила від 40 до 70 млн га, або третину від всіх посівних площ. У багатьох регіонах, особливо в Нечорноземної зоні, на частку посівів кормових культур доводилося до 50% площ. У 2001-2005 рр. під кормовими культурами було зайнято 26,2 млн га, або 26,8% всіх площ. Завдяки польовому кормовиробництва в Росії заготовлюється 70-80% всіх кормів. У структурі посівних площ, зайнятих кормовими культурами, 64% припадає на багаторічні трави, 22% - однорічні, 9% - на кукурудза на силос і зелений корм, 5% - інші. Однією з основних проблем сучасного кормовиробництва в нашій країні є низький вміст білка. Згідно зоотехническим нормам 1 кормова одиниця має містити 100-110 г перетравного протеїну, але фактичний зміст становить 75-80 г, що призводить до перевитрати в 1,5 рази кормів на одиницю тваринницької продукції, її подорожчання і зниження якості. В даний час перед агропредприятиями стоїть завдання виробництва кормів високої якості з низькими витратами енергії, праці і фінансових ресурсів, для чого необхідно розширювати посіви багаторічних бобових трав, силосних, зернобобових та дрібнонасінних культур, вдосконалювати систему обробітку грунту. Асортимент кормових культур поступово розширюється в результаті впровадження у виробництво нових і мало поширених рослин. Нові культури взяті з дикоростучої флори і відрізняються цінними господарсько-біологічними якостями, в першу чергу продуктивність і вміст білка. Багато видів нових культур є багаторічними і здатні давати високі врожаї протягом 10-15 років. До них відносяться: борщівник - Сосновського (нині вважається злісним інвазивних бур\'янів), Лемана, пухнастий, понтийский; горяни - Вейріха, забайкальський; козлятник східний, або галега східна; сільфія пронзеннолистная; маралів корінь, або рапонтік сафлоровідний; живокіст жорсткий, або шорсткий. З однорічних рослин знайшли застосування: редька олійна, перко, мальва кучерява і мутовчатая. Не дивлячись на те, що багато культур були давно впроваджені в сільськогосподарське виробництво, деякі з них так і не набули широкого поширення, наприклад, редька олійна, кормова капуста, кольрабі. Ці культури при високому рівні агротехніки можуть вирощуватися в багатьох регіонах країни і при достатній вологозабезпеченості давати високі врожаї зеленої маси. Наприклад, врожайність однорічних видів становить 25-40 т / га, багаторічних - 50-150 т / га. Багато з них відрізняються високою холодостійкістю, багаторічні види - також зимостійкістю, більшість з них характеризується отавностью. Рослини, недавно взяті з дикоростучої флори, також мають і недоліки, які при подальшій роботі можуть значно ослаблені або усунуті. Однак, впровадження нових культур вимагає і ретельного опрацювання можливих екологічних і біологічних наслідків і їх впливу на природні фітоценози. Наприклад, недостатнє вивчення наслідків використання вважалася перспективною кормовою культурою борщівника Сосновського, який впроваджувався в Тверській області (ОПХ «Перемога»), Ставропольському краї і Одеської області України, стало причиною масового поширення цієї рослини по території багатьох областей Росії. Борщівник Сосновського виявився стійким інвазивних видом, впоратися з поширенням якого агротехнічними, хімічними і біологічними методами поки не вдається.</string>
    <string name="kylt_5">У світі існує більше 50 видів олійних культур. Основне призначення цих рослин джерело видобутку рослинного жиру, або простіше кажучи, масла Такі жири широко використовуються в кухнях різних національностей, косметології та медицині. Кожному з видів олійних культур притаманні свої особливості вимоги до кліматичних умов, час дозрівання, кількість врожаю та інше. Рослини, які успішно вирощують, наприклад, в Північній або Південній Америці, не зможуть прижитися в Азії, і навпаки. Не можна сказати, що вирощування та переробка олійних культур просте заняття, але рослинні жири настільки тісно увійшли в наше повсякденне життя, що нам її важко без них уявити. Найпоширеніші в світі види олійних культур: Соняшник, кукурудза, соя, льон, бавовник, рапс, оливкове дерево, авокадо, кокос, рицина, олійна пальма, салфор, гірчиця, мигдаль, кунжут, кедр, рижик посівної, какао-дерево, олійний мак, фундук, гарбуз (насіння) Цей список можна довго продовжувати. Стрімкий темп розвитку промисловості підштовхнув людини навчитися добувати олію з багатьох рослин, їх насіння, плодів або стебел. В аптеках можна побачити навіть масло з пшениці, кісточок винограду, абрикоса, персика та багатьох інших. І ця продукція на сьогоднішній день користується величезним попитом. Які види олійних культур найбільш затребувані в Росії Територія Росії розташована в декількох кліматичних поясах, що дає можливість вирощувати найрізноманітніші види олійних культур. У країні працює незліченна кількість фабрик і підприємств по переробці сировини. Така продукція успішно поширюється по всіх куточках країни, а також йде на експорт в країни СНД, Європи та Азії. Прогрес не стоїть на місці, агропромислові підприємства щорічно вносять поправки і доповнення в вирощування, переробку олійних культур, прагнучи максимально задовольнити інтереси споживачів. Найпопулярнішими різновидами олійних культур в Росії є: Соняшник Він завжди був, є і буде на першому місці за розміром засіваються територій і обсягом готової продукції. Соняшникова олія це той продукт, який ми звикли завжди бачити у себе на кухні. Його використовують щодня, отже, попит на нього дуже високий. Соняшникова олія має середньо вираженим смаком і запахом тому його застосування значно покращує, підкреслює смак готового блюда. Макуха насіння соняшнику відходи після витяжки масла відмінний корм для тварин. Соя Мабуть, з неї можна зробити практично все що завгодно. Крім найширшого застосування похідних сої на сьогоднішній час, цей продукт має найширший потенціал і активно досліджується вченими багатьох країн. Вона є замінником тваринного білка. Продукція із сої добре переноситься організмом. З сировини сої роблять навіть дитячі суміші порятунок для малюків, у яких непереносимість лактози, а вживання натурального молока приносить шкоду ще не повністю сформованому організму. Кукурудза Кукурудзяна олія за своєю структурою і властивостями трохи схоже на соняшникову. Зазвичай його застосовують в кулінарії, але у виняткових випадках, і в лікувальних цілях. гарбуз Рослинний жир, добутий з насіння гарбуза, більше використовується в медицині і косметології, ніж в кулінарії. Гарбузова олія це природна добавка, яка допомагає впоратися з хворобами сечостатевої системи, шкірними захворюваннями, погіршенням зору, запаленнями внутрішніх органів. Помірне вживання гарбузового масла дозволяє очистити кров, та й весь організм в цілому, від шлаків, токсинів і паразитів. ріпак З ріпакової олії роблять масло, майонез, маргарин. Квітки ріпаку містять в собі багато нектару, тому рослина дуже цінується, як медонос. Також рапсове масло використовують при виробництві мастильних матеріалів, плівки, гуми. До недавнього часу існувала думка про високу шкідливості рапсового масла для організму людини. Але зараз активно проводиться селекція нових сортів, більш м\'яких і нешкідливих. льон Масло і насіння льону дуже затребувані в медицині і косметології. Вони володіють такими вітамінами і мінералами, які сприяють загоєнню ран, відновленню роботи шлунково-кишкового тракту, усунення проблем з сечостатевої системою. Також він володіє знеболюючими, знезаражувальні властивості, і може застосовуватися при багатьох негаразди зі здоров\'ям. Насіння льону вживають в їжу для комплексного очищення організму і боротьби з ожирінням. Рижик посівної Рижієву масло за своїми властивостями чимось схоже на лляне. До появи соняшнику на території Росії, переважної олійною культурою був саме рижик. Крім широкого використання в косметології та медицині, рижієву масло також застосовується при приготуванні страв. На смак воно трохи гостре, тому є відмінним доповненням до страв з м\'яса, риби, овочевих салатів, гарнірів. Фундук (ліщина) Масло фундука дуже корисно для організму. Воно покращує роботу серцево-судинної системи, відновлює енергію, нормалізує артеріальний тиск, очищає печінку, запобігає появі ракових клітин, зміцнює кістки. Крім того, що масло фундука володіє широким спектром цілющого впливу на організм, так само воно може похвалитися приємним смаком і запахом. Масло фундука надає якусь родзинку страв, роблячи їх смачніше і ароматні. Вирощування і прибирання олійних культур У Росії великі території засіяні олійними культурами. Отже, що і говорити, фізична праця людини на цих величезних полях практично виключений. Всю роботу виконує сільськогосподарська техніка. Від людини вимагається тільки керувати нею. Але все одно, це досить відповідальний і важкий труд. Механізатори проводять в полях добу безперервно, засіваючи, обробляючи гербіцидами і добривами, а потім збираючи урожай. Благо зараз машинобудівна промисловість випускає таку техніку, яка максимально комфортна для управління, швидше і якісніше здійснює всі робочі процеси на полях. Після прибирання весь урожай відвозять в переробний цех. Там зібрані рослини проходять кілька етапів переробки очищення від лушпиння, просушка, потім кілька разів перевеівают, щоб відсіяти порожні або зіпсовані насіння. Далі відбувається сам процес вилучення рослинного жиру. Все автоматизовано, роботу виконують машини. Зараз вже важко уявити, як кілька століть тому люди робили всю цю роботу вручну. Олійні культури стали невід\'ємною частиною нашого життя. Масштаби вирощування ростуть у міру попиту тієї чи іншої продукції. Щоб успішно виростити такий урожай, треба вивчити всю специфіку, особливості цих рослин. І тільки тоді вдається домогтися максимальних результатів.</string>
    <string name="kylt_6">Ефіроолійні рослини містять в листі, квітках, коріннях або плодах летючі пахучі речовини - ефірні масла - в переважній більшості рідини, суміші різноманітних органічних сполук - вуглеводнів (терпени і їх кисневі похідні), а також деяких гетероциклічних сполук. З ефірної олії виділено понад 1000 органічних речовин. У харчовій промисловості ефірні масла використовують у виробництві лікерів, харчових есенцій, ароматизації тютюну; насіння (кмин, коріандр) додають для поліпшення смакових якостей хліба. Ефірні масла мають антисептичні та лікувальними властивостями, тому їх використовують в медицині, санітарії та гігієни (камфора - серцевий засіб, анетол - відхаркувальний, гвоздикове використовують в зуболікарському справі). Ефіроолійні культури, що містять ефірне масло в плодах і насінні, - це коріандр, аніс, кмин, фенхель, ажгон, чорнушка (нигелла). У таблиці 5 наведено вміст ефірної і жирної олії в плодах і насінні перерахованих ефіроолійних культур. Ефірні олії з насіння ефіроолійних культур витягують трьома способами: перегонкою з водяною парою (найбільш часто), екстракцією і пресуванням. Жирне масло виділяють екстракцією або пресуванням після того, як витягли ефірне масло. Ефірні олії з насіння ефіроолійних культур витягують трьома способами: перегонкою з водяною парою (найбільш часто), екстракцією і пресуванням. Жирне масло виділяють екстракцією або пресуванням після того, як витягли ефірне масло. Коріандр - найбільш поширена ефіроолійний культура, в насінні якої міститься ефірне масло. Це - трав\'яниста рослина сімейства зонтичних. Для отримання ефірного масла придатні лише європейська (російська, Воронезька), западнокітайская і абхазька раси. Кращим вважається російський коріандр. Суцвіття коріандру - складний зонтик. Прості парасольки, складові суцвіття, мають біля основи невелику оберточкі з трьох-п\'яти лінійних листочків. Плід кулястий, складається з двох сухих нераскривающіеся плодиков з одним насінням в кожному (двусемянка). Плоди деяких сортів при дозріванні розпадаються на два плодики. Відомі сорти з осипалися і з Неосипающаяся плодами при дозріванні. Зрілий плід коріандру шаровидно-овальної або подовжено-округлої форми, жовтувато-бурий. На шорсткою поверхні плодової оболонки, що з\'єднує обидва плоднка, виступають десять звивистих первинних ребер. У борозенках між ними розташовані вісім вторинних кілеватие реберець. Довжина плодів коливається від 2,3 до 4,1 мм, діаметр - від 2 до 7 мм. Маса 1000 плодів 5-7 м Із загальної маси плодів на оболонки доводиться 34-40, на ядро ​​- 60 66%. Смак плодів пряний. На внутрішній стороні обох половинок плоду під насіннєвий оболонкою розташовані по дві ефіроолійних залізяччя. При поділі плодів на половинки і руйнуванні насінної оболонки ефірне масло легко випаровується. Тому при збиранні з поля і обмолоті не можна допускати дроблення плодів. У перший період формування плодів ефірне масло накопичується в зовнішніх умістищах, в поверхневих шарах плодової оболонки. При дозріванні плоди стискаються, ефірну олію з зовнішніх вмістилищ майже повністю випаровується. У таблиці 6 наведено хімічний склад плодів коріандру.</string>
    <string name="kylt_7">Технічними культурами заведено називати ті види сільськогосподарських рослин, які вирощують заради одержання з них технічної сировини. Класичним прикладом такої культури є льон, з якого отримують сировину для текстильної промисловості, а також нехарчова рослинна олія. Проте, багато культур, що відносяться до технічних, можуть також вирощуватися і як продовольчі. Наприклад, картопля – це основна овочева культура й джерело крохмалю одночасно. Таким чином, поділ галузей рослинництва на продовольчі й технічні культури досить умовний. Важливо відзначити, що такі зернові і технічні культури, зовсім не обов\'язково надалі використовуються для виробництва непродовольчих товарів. Набагато частіше з технічних культур отримують саме харчові продукти, які надають готовій їжі певних смакових чи інших якостей. Наприклад, одержуваний із цукрової тростини й білого буряку цукор, є найпопулярнішим підсолоджувачем, без якого не обійтись під час приготування різноманітних десертів, та не тільки. А пісна олія, джерелом отримання якої є десятки різних рослин, використовується для смаження їжі, заправки салатів, змащення різних інгредієнтів у страві, та інших кулінарних цілей.</string>
    <string name="kylt_8">Овочі - кулінарний термін, що позначає їстівну частину (наприклад, плід або бульба) деяких рослин, а також будь-яку тверду рослинну їжу, за винятком фруктів, круп, грибів, горіхів і їстівних водоростей. Кулінарний термін «овоч» може застосовуватися до їстівним плодам, які з точки зору ботаніки є ягодами. Овочі є важливою частиною раціону людини. Джерелом овочів в переважній більшості випадків служать овочеві культури, що вирощуються сільськогосподарськими підприємствами в промислових масштабах. Вирощуванням овочів займається овочівництво. Овочі поділяють на такі групи: бульбоплоди - топінамбур (земляна груша), батат, картопля; коренеплоди - моркву, буряк, ріпа, бруква, редька, редиска, петрушка, пастернак, селера, хрін, дайкон; капустяні - капуста білокачанна, червонокачанна, савойська, брюссельська, кольорова, кольрабі, брокколі; салатні - салат; пряні - кріп, естрагон, чабер, базилік, майоран; цибулинні - цибуля, часник; пасльонові - томат, перець овочевий, баклажан; баштанні - гарбуз, кабачок, цукіні, крукнек, огірок, патисон, диня, кавун бобові - горох, боби, нут, сочевиця; зернові - цукрова кукурудза; десертні - артишок, спаржа, ревінь.</string>
    <string name="kyltyri">Сх культуры</string>
    <string name="mtrl_badge_numberless_content_description">New notification</string>
    <string name="mtrl_chip_close_icon_content_description">Remove %1$s</string>
    <string name="mtrl_exceed_max_badge_number_suffix">%1$d%2$s</string>
    <string name="mtrl_picker_a11y_next_month">Change to next month</string>
    <string name="mtrl_picker_a11y_prev_month">Change to previous month</string>
    <string name="mtrl_picker_announce_current_selection">Current selection: %1$s</string>
    <string name="mtrl_picker_cancel">@android:string/cancel</string>
    <string name="mtrl_picker_confirm">@android:string/ok</string>
    <string name="mtrl_picker_date_header_selected">%1$s</string>
    <string name="mtrl_picker_date_header_title">Select a Date</string>
    <string name="mtrl_picker_date_header_unselected">Selected date</string>
    <string name="mtrl_picker_day_of_week_column_header">Column of days: %1$s</string>
    <string name="mtrl_picker_invalid_format">Invalid format.</string>
    <string name="mtrl_picker_invalid_format_example">Example: %1$s</string>
    <string name="mtrl_picker_invalid_format_use">Use: %1$s</string>
    <string name="mtrl_picker_invalid_range">Invalid range.</string>
    <string name="mtrl_picker_navigate_to_year_description">Navigate to year %1$s</string>
    <string name="mtrl_picker_out_of_range">Out of range: %1$s</string>
    <string name="mtrl_picker_range_header_only_end_selected">Start date – %1$s</string>
    <string name="mtrl_picker_range_header_only_start_selected">%1$s – End date</string>
    <string name="mtrl_picker_range_header_selected">%1$s – %2$s</string>
    <string name="mtrl_picker_range_header_title">Select a Date Range</string>
    <string name="mtrl_picker_range_header_unselected">Start date – End date</string>
    <string name="mtrl_picker_save">Save</string>
    <string name="mtrl_picker_text_input_date_hint">Date</string>
    <string name="mtrl_picker_text_input_date_range_end_hint">End date</string>
    <string name="mtrl_picker_text_input_date_range_start_hint">Start date</string>
    <string name="mtrl_picker_text_input_day_abbr">d</string>
    <string name="mtrl_picker_text_input_month_abbr">m</string>
    <string name="mtrl_picker_text_input_year_abbr">y</string>
    <string name="mtrl_picker_toggle_to_calendar_input_mode">Switch to calendar input mode</string>
    <string name="mtrl_picker_toggle_to_day_selection">Tap to switch to selecting a day</string>
    <string name="mtrl_picker_toggle_to_text_input_mode">Switch to text input mode</string>
    <string name="mtrl_picker_toggle_to_year_selection">Tap to switch to selecting a year</string>
    <string name="nav_app_bar_navigate_up_description">Navigate up</string>
    <string name="nav_app_bar_open_drawer_description">Open navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_title">iAgron</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="password_toggle_content_description">Show password</string>
    <string name="path_password_eye">M12,4.5C7,4.5 2.73,7.61 1,12c1.73,4.39 6,7.5 11,7.5s9.27,-3.11 11,-7.5c-1.73,-4.39 -6,-7.5 -11,-7.5zM12,17c-2.76,0 -5,-2.24 -5,-5s2.24,-5 5,-5 5,2.24 5,5 -2.24,5 -5,5zM12,9c-1.66,0 -3,1.34 -3,3s1.34,3 3,3 3,-1.34 3,-3 -1.34,-3 -3,-3z</string>
    <string name="path_password_eye_mask_strike_through">M2,4.27 L19.73,22 L22.27,19.46 L4.54,1.73 L4.54,1 L23,1 L23,23 L1,23 L1,4.27 Z</string>
    <string name="path_password_eye_mask_visible">M2,4.27 L2,4.27 L4.54,1.73 L4.54,1.73 L4.54,1 L23,1 L23,23 L1,23 L1,4.27 Z</string>
    <string name="path_password_strike_through">M3.27,4.27 L19.74,20.74</string>
    <string name="pochva">Грунт</string>
    <string name="pochva_1">Загальна інформація</string>
    <string name="pochva_2">Глинисті грунти. ОСОБЛИВОСТІ глинисті грунти Глинистими називають грунту, на 80 і більше відсотків складаються з глини і максимум на 20% - з піску. Якщо спробувати розім\'яти в руках грудочку такого ґрунту, він не розсипається на крупинки, а розмазується, фарбуючи руки в рудий колір, ліпиться. Глина багата різними мінеральними сполуками, необхідними для росту рослин, але вони практично не надходять з щільною грунту в кореневу систему, тому глинистий грунт називають жадібною. Є у неї і ряд інших недоліків: землю важко обробляти, в суху погоду вона тверда, як камінь, а у вологому стані липне до лопати важким пластом; через щільної структури погіршується циркуляція повітря; грунт має низьку теплопровідність, повільно прогрівається, тому насінню потрібно багато часу для пробудження; в дощі і після весняного танення снігу земля опливає, на поверхні стоять калюжі, але волога погано проникає вглиб. Застій води перешкоджає циркуляції повітря і викликає закислення, а більшість культурних рослин не приживається на грунтах з кислою реакцією; в спеку на поверхні утворюється тверда розтріскується кірка. ЯК ПОЛІПШИТИ глиняних ҐРУНТ Основні завдання, які доводиться вирішувати власникам ділянок з глинистої грунтом, це відведення надлишків води і поліпшення структури, підвищення пухкості грунту. Для цього вдаються до таких методів: дренування і вирівнювання рельєфу; внесення органічних добавок; вапнування; додавання річкового піску; мульчування (укривання землі для регулювання водно-повітряного режиму); посів зелених добрив (сидератів). Для боротьби з надлишковою вологістю потрібно максимально вирівняти рельєф, щоб вода не застоювалася в ямках, вирити на ділянці вузьку траншею глибиною мінімум 70 см і укласти на дно дренажну трубу, сформувавши ухил в 1 . Зверху труба присипається піском, щебенем, землею, а її кінець заводиться в яму, викопану в найнижчій точці ділянки. ТЕХНОЛОГІЯ ВНЕСЕННЯ ДОДАТКОВО У мінеральних добривах глинистий грунт не потребує, вона і так багата мінералами, а ось органіку вносити необхідно. Вона не тільки підвищує родючість грунту, але і робить її більш легкою, пухкої: торф, деревну кору, подрібнені гілки, компост з перепалених бур\'янів, солому розкладають зверху шаром 3-5 см і перекопують вилами, на великих площах - плугом або розпушувачем; добре перепрілий гній, краще овечий або кінський, і вивітрений (з мінімальним вмістом заліза) торф, торфонавозного, торфофекальні компости вносять при перекопуванні на глибину до 10-12 см. Щорічно на кожен квадратний метр посадкової землі потрібно додавати 1,5-2 відра органічних добрив, поки структура ґрунту не покращиться; лежані тирса вносити по відру на квадратний метр. Щоб тирса не витягали з грунту азот, їх потрібно попередньо збагатити сечовиною. Найкраще для цих цілей підійдуть тирсу, які використовувалися в якості підстилки для худоби. Також можна приготувати розчин сечовини (150 г на 10 л води) - такий порції вистачить для замочування 3 відер тирси. Для підвищення ефекту добре додати в цей розчин біопрепарати «Гліокладін», «Стерніфаг»; при переорювання землі добре змішувати органічні добрива з піском, подрібненим і просіяний через велике сито цеглою, золою з коренів бур\'янів, перепалених разом із землею. Найпоширеніша суміш - по відру річкового піску і компосту або гною на квадратний метр, зазвичай її вносять восени. Також можна збагачувати глинистий грунт чорноземом, формуючи верхній родючий шар. Дуже ефективні добавки біогумусу, заселення дощовими хробаками. Компост, перегній вносяться щорічно, обсяги згодом можна зменшити, але повторювати процедуру все одно доведеться, оскільки рослини витягають із землі поживні речовини. Пісок протягом перших 5 років теж потрібно вносити хоча б через рік, оскільки з часом він опускається вниз. Для мульчування можна використовувати тирсу, листя, солому, подрібнену кору. Ними вкривають землю в міжряддях, запобігаючи її пересихання, утворення кірки. Крім того, мульча перешкоджає росту бур\'янів. Восени грядки перекопують разом з мульчею. ЩО МОЖНА ПОСАДИТИ НА глинисті грунти Глиноземи краще підходять для садових культур, дерев, люблять такий грунт троянди, полуниця. А ось коренеплоди і цибулинні рослини погано себе почувають в важкої щільної грунті. На глиноземах з помірними добавками піску (піввідра на м кв.) Добре ростуть: з квітів, декоративних рослин - півонії, лілейники, аквилегия, дельфініум, гладіолуси, рудбекія (на сонці), волжанка, клопогон, хоста, живучка (в тіні); з плодових дерев - яблуня, слива, вишня, айва; з чагарників - ірга, малина, глід; з овочевих культур - капуста, буряк. Під інші овочі і однорічні квіти грунт повинен бути більш пухкої, легкої, на кожен квадрат площі потрібно по відру піску. Під виноград добре змішати глинозем з подрібненим цеглою, дернової землею. За один прийом глинистий грунт перетворити не вдасться, але в результаті систематичних підгодівлі і добавок піску десь через 5 років вона може перетворитися в суглинок, досить родючий і легший.</string>
    <string name="pochva_3">Песчаная почва</string>
    <string name="pochva_4">Супесчаная почва</string>
    <string name="pochva_5">Суглинистая почва</string>
    <string name="pochva_6">Известковая почва</string>
    <string name="pochva_7">Болотистая почва</string>
    <string name="pochva_8">Черноземы</string>
    <string name="razvitie">Розвиток сх</string>
    <string name="search_menu_title">Search</string>
    <string name="status_bar_notification_info_overflow">999+</string>
    <string name="ydobrenie">Добрива</string>
    <string name="ydobrenie_1">Общая информация</string>
    <string name="ydobrenie_2">Азотные удобрения</string>
    <string name="ydobrenie_3">Фосфорные удобрение</string>
    <string name="ydobrenie_4">Калийные удобрения</string>
    <string name="ydobrenie_5">Компосные удобрения</string>
    <string name="ydobrenie_6">Ограрно-минеральные удобрения</string>
    <string name="ydobrenie_7">Бактериальные удобрение</string>
    <string name="ydobrenie_8">Микроудобрения</string>
</resources>
